\documentclass[14pt,a4paper]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\linespread{1.3}
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{lastpage} % for total number of pages
\usepackage[figure,table]{totalcount}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{dsfont}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{makecell}
\renewcommand{\cellalign}{l}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
 
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\filcenter\bfseries}{\thesection}{.3cm}{\MakeUppercase}
\titleformat{\subsection}{\bfseries}{\thesubsection}{.3cm}{}

\newcommand\usection[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}

\graphicspath{{fig}}

\newenvironment{itemiz}{\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand\nm{$nm$}
\newcommand\mcm{$\mu m$}


\setlength{\parindent}{1.25cm}
\usepackage{chngcntr}
\counterwithin{figure}{section}
\counterwithin{table}{section}
\numberwithin{equation}{section}

\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{name=Рисунок}
\captionsetup[table]{name=Таблиця}

\usepackage[singlelinecheck=false]{caption}
\DeclareCaptionLabelSeparator{defffis}{~--~}
\captionsetup[table]{justification=raggedright, labelsep=defffis}
\captionsetup[figure]{justification=centering, labelsep=defffis}

\begin{document}
\begin{center}
\thispagestyle{empty}
Міністерство освіти і науки України\\
Національний технічний університет\\
<<Харківський політехнічний інститут>>\\
\vspace{1cm}
Катедра комп'ютерної математики і аналізу даних\\
\vspace{1cm}
	\large{ДОКУМЕНТАЦІЯ ДО ПРОЄКТНОЇ РОБОТИ}\\
\vspace{1cm}
	\large{ПОБУДОВА ГРАФІКІВ ГЕОМЕТРИЧНИХ ОБ'ЄКТІВ\\ДО ТЕМИ «ПОВЕРХНІ ДРУГОГО ПОРЯДКУ»}\\
\vspace{2cm}
\begin{tabular}{p{8cm}p{5cm}}
	\textbf{Виконали:} & \\
	ст. гр. КН-120 & Бубнов А.І.\\
	ст. гр. КН-120 & Костецький Ф.О.\\
	ст. гр. КН-120 & Матвейшин Д.В.\\
	ст. гр. КН-120 & Питляр Р.Б.\\
	ст. гр. КН-120 & Соловінська Є.С.\\
	ст. гр. КН-120 & Шведун Д.М.\\
	\textbf{Куратор:} & \\
	доц. кат. КМАД & Костюк О.В.\\
	\textbf{Консультанти:} & \\
	проф. кат. КМАД & Іглін С.П.\\
	асп. кат. КМАД & Ямковий К.С.\\
\end{tabular}

\vspace{2cm}
Харків -- 2023
\end{center}
\newpage

\usection{Реферат}

Документація: \pageref{LastPage} арк., \totalfigures{} рис., \totaltables{} табл.

У проєктній роботі розглянуто задачу моделювання геометричних сцен.

\newcommand\goal{Мета проєктної роботи -- розробити програмне забезпечення для побудови графіків, що складаються з низки попередньо визначених геометричних примітивів і допомагають ілюструвати геометрію за темою <<поверхні другого порядку>>.}
\goal

Результатом виконання проєктної роботи є програма, що розв'язує поставлену задачу.

МОДЕЛЮВАННЯ, ГЕОМЕТРІЯ, СЦЕНА, 3Д, ПРОСТІР

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\usection{Вступ}

\goal

Для досягнення мети роботи необхідно виконати наступне:
\begin{itemiz}
\item{дослідити технології візуалізації геометричних об'єктів;}
\item{дослідити технології розробки нативних GUI із підтримкою різних ОС;}
\item{описати алгоритми побудови геометричних об'єктів, що потребують додаткової процедурної побудови;}
\item{розробити застосунок, що реалізує потрібні GUI та алгоритми побудови;}
\item{висвітлити деталі виконання проєктної роботи в документації.}
\end{itemiz}

\newpage

\section{Постановка задачі}

Замовникові потрібне програмне забезпечення для побудови низки геометричних об'єктів у просторі.
\subsection{Смислова постановка}
 Замовник звернувся із проханням  розробити набір інструментів для візуалізації графічних примітивів та дій з ними для покращення сприйняття матеріалу за темою  “Поверхні другого порядку”.
Замовник надав перелік об'єктів, які потрібно побудувати. Серед цих об'єктів є: еліпсоїд, 
однопорожнинний гіперболоїд, двопорожнинний гіперболоїд, конічна поверхня, еліптичний параболоїд, гіперболічний параболоїд, еліптичний циліндр, гіперболічний циліндр, параболічний циліндр і сфера. 

<<<<<<< HEAD
Потрібно розробити програмний який дозволить будувати лінії, площини, поверхні обертання, конічні поверхні та циліндричні поверхні [1].
=======
Потрібно розробити програмний який дозволить будувати лінії, площини, поверхні обертання, конічні поверхні та циліндричні поверхні.
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697

Необхідно реалізувати  графічний інтерфейс користувача, який дозволить зручно взаємодіяти з програмою та візуалізувати об'єкти. Буде реалізовано функції обертання, масштабування та виділення  об'єктів у тривимірному просторі.

\subsection{Формальна постановка}

Вихідними даними для програми є специфікація сцени в форматі YAML із додатковими обмеженнями Strict YAML [2, 3] та наведеними в цьому розділі обмеженнями структури:
\begin{verbatim}
<назва об'єкта>:
  <назва властивости>: <значення> # коментар
  …
<назва об'єкта>:
…
\end{verbatim}

Назви об'єктів не повторюються. Назви властивостей одного об'єкта не повторюються.

Назви об'єктів та властивостей позначаються рядками; значення властивостей можуть бути або рядками, або числами (див. специфікацію нижче). Надалі позначатимемо як \texttt{String} те, що має бути рядком, і \texttt{Float} -- те, що має бути числом.

Кожен об'єкт має властивість \texttt{type} типу \texttt{String}, що позначає вид об'єкта та визначає решту властивостей, як описано в табл.~\ref{tab:scene-yaml}.


\begin{footnotesize}
\begin{longtable}{|l|l|l|p{5cm}|}
\caption{Можливі типи об'єктів у сцені та їхні властивості}\label{tab:scene-yaml}\\
\endfirsthead
\caption*{Продовження таблиці \ref{tab:scene-yaml}}
\endhead
\hline
Об'єкт & \texttt{type} & Инші властивості & Пояснення\\\hline
\multirow{5}{*}{Точка} & \multirow{5}{*}{\texttt{point}} & \texttt{x: Float} & \multirow{3}{*}{координати в просторі}\\\cline{3-3}
                       &                                 & \texttt{y: Float} & \\\cline{3-3}
                       &                                 & \texttt{z: Float} & \\\cline{3-4}
                       &                                 & \texttt{visible: Boolean} & визначає видимість об'єкта\\\cline{3-4}
                       &                                 & \texttt{colour: String} & визначає колір об'єкта\\\hline
\multirow{3}{*}{Вектор} & \multirow{3}{*}{\texttt{vector}} & \texttt{x: Float} & \multirow{3}{*}{\makecell{не подається на графіку,\\а використовується лише\\як допоміжний}}\\\cline{3-3}
                        &                                  & \texttt{y: Float} & \\\cline{3-3}
                        &                                  & \texttt{z: Float} & \\\hline
\multirow{4}{*}{Пряма} & \multirow{4}{*}{\texttt{line}} & \texttt{origin: String} & назва точки на прямій\\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{direction: String} & назва спрямного вектора\\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{colour: String} & \\\hline
\multirow{7}{*}{Крива} & \multirow{7}{*}{\texttt{curve}} & \texttt{x(t): String} & \multirow{5}{*}{\makecell{параметричні вирази для\\обчислення координат від\\ $t$, що змінюється від \(t_{min}\)\\ до \(t_{max}\)}}\\\cline{3-3}
                       &                                 & \texttt{y(t): String} & \\\cline{3-3}
                       &                                 & \texttt{z(t): String} & \\\cline{3-3}
                       &                                 & \texttt{\(t_{min}\): String} & \\\cline{3-3}
                       &                                 & \texttt{\(t_{max}\): String} & \\\cline{3-4}
                       &                                 & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                       &                                 & \texttt{colour: String} & \\\hline
\multirow{7}{*}{Площина} & \multirow{7}{*}{\texttt{plane}} & \texttt{origin: String} & назва точки в площині\\\cline{3-4}
                         &                                 & \texttt{direction: String} & назва нормального вектора\\\cline{3-4}
                         &                                 & \texttt{width: Float} & \multirow{2}{*}{\makecell{розміри ілюстрованої\\ділянки площини}}\\\cline{3-3}
                         &                                 & \texttt{height: Float} & \\\cline{3-4}
                         &                                 & \texttt{colour: String} & \\\cline{3-4}
                         &                                & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                         &                                 & \texttt{opacity: Float} & \\\hline
\multirow{7}{*}{Конус} & \multirow{7}{*}{\texttt{cone}} & \texttt{origin: String} & назва точки на вісі конуса, що ділить її навпіл\\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{direction: String} & назва спрямного вектора вісі\\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{radius: Float} & \\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{height: Float} & \\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{colour: String} & \\\cline{3-4}
                       &                                & \texttt{opacity: Float} & \\\hline
\newpage
\hline
Об'єкт & \texttt{type} & Инші властивості & Пояснення\\\hline
\multirow{5}{*}{\makecell{Конічна\\поверхня}} & \multirow{5}{*}{\texttt{conical\_surface}} & \texttt{origin: String} & назва фіксованої точки\\\cline{3-4}
                                              &                                            & \texttt{curve: String} & назва твірної кривої\\\cline{3-4}
                                              &                                & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                                              &                                            & \texttt{colour: String} & \\\cline{3-4}
                                              &                                            & \texttt{opacity: Float} & \\\hline
\multirow{7}{*}{Циліндр} & \multirow{7}{*}{\texttt{cylinder}} & \texttt{origin: String} & назва точки на вісі циліндра, що ділить її навпіл\\\cline{3-4}
                         &                                    & \texttt{direction: String} & назва спрямного вектора\\\cline{3-4}
                         &                                    & \texttt{radius: Float} & \\\cline{3-4}
                         &                                    & \texttt{height: Float} & \\\cline{3-4}
                         &                                & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                         &                                    & \texttt{colour: String} & \\\cline{3-4}
                         &                                    & \texttt{opacity: Float} & \\\hline
\multirow{5}{*}{\makecell{Циліндрична\\поверхня}} & \multirow{5}{*}{\texttt{cylindrical\_surface}} & \texttt{direction: String} & назва спрямного вектора \\\cline{3-4}
                                                  &                                                & \texttt{curve: String} & назва твірної кривої\\\cline{3-4}
                                                  &                                & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                                                  &                                                & \texttt{colour: String} & \\\cline{3-4}
                                                  &                                                & \texttt{opacity: Float} & \\\hline
\multirow{5}{*}{\makecell{Поверхня\\обертання}} & \multirow{5}{*}{\texttt{rotation\_surface}} & \texttt{line: String} & назва прямої-вісі обертання\\\cline{3-4}
                                                &                                             & \texttt{curve: String} & назва кривої, що обертається\\\cline{3-4}
                                                &                                & \texttt{visible: Boolean} & \\\cline{3-4}
                                                &                                             & \texttt{colour: String} & \\\cline{3-4}
                                                &                                             & \texttt{opacity: Float} & \\\hline
\end{longtable}
\end{footnotesize}

Властивість \texttt{colour} може бути подано як hex-код кольору (наприклад, \texttt{"\#FFFF00}") або, для зручності, також назвою одного з кольорів базової палітри (наприклад, \texttt{yellow}). Властивість \texttt{opacity} визначається числом у діапазоні від 0 до 1.

Результатом роботи програми є графічне вікно, де наведено графік заданої сцени з можливістю оглядати її з різних боків, наближувати, віддаляти, а також зберігати обраний ракурс у форматі PNG. Детальніше UI програми описано в наступному розділі.

\subsection{Ескіз UI програми}

Оскільки сцену в програмі подано в форматі YAML, редагування сцени легко здійснюється простими текстовими маніпуляціями. Отже, головне вікно програми -- текстовий редактор (ліворуч на рис.~\ref{fig:ui-draft}). У цьому вікні також подано кнопки, що дозволяють зберегти поточний текст як файл \texttt{.yaml}, завантажити инший текст із файлу \texttt{.yaml}, побудувати графік сцени за поточним текстом.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{ui-draft.png}
	\caption{Ескіз UI програми, що показує основне вікно «Редактор» та одне вікно «Графік»}
	\label{fig:ui-draft}
\end{figure}

Функція побудови графіка розгортає окреме вікно (праворуч на рис.~\ref{fig:ui-draft}). Вікно з графіком не блокує основне вікно з текстовим редактором, тобто програма дозволяє продовжувати редагувати текст і відкривати декілька вікон із графіками одночасно.

Вікно з графіком містить усі замовлені об'єкти на одному графіку. Графік інтерактивний: камеру в сцені можна обертати, пересувати, наближати та віддаляти. Отриманий ракурс можна зберегти як зображення в форматі PNG.

Об'єкти типу \texttt{point} підписано їхніми назвами безпосередньо поряд із об'єк-тами. Решту об'єктів оголошено в легенді в куті вікна з графіком, де наведено назви та кольори об'єктів.

Встановлюючи різні значення \texttt{colour} та \texttt{opacity}, користувач може “підсвітити” ті чи инші об'єкти, легше побачити перетини та об'єм/площу фігур. Програма коректно малює прозорість та взаємне розташування об'єктів (наприклад, перекриття частини одного об'єкта частиною иншого з певного ракурсу).

GUI розробленого програмного продукту висвітлено в розділі~\ref{sec:gui}.

\newpage
\section{Математична модель поверхонь}
\label{sec:algo}

Характерною відмінністю цієї проєктної роботи від попередніх є відсутність розмежування математичної та програмної складових, що і відбиває структура цієї документації. Усі геометричні фігури, що їх програма повинна вміти будувати, вже були відомими команді за своєю сутністю та не потребували окремого етапу моделювання. Отже, від самого початку розв'язання задачі розглядалися саме прикладні технології реалізації GUI та візуалізації графіків, а лише потім -- теорія алгоритмізації побудови для тих геометричних об'єктів, що потребували реалізації командою власноруч.

Застосованим прикладним технологіям присвячено розділ~\ref{sec:in-practice}.

А в цьому розділі буде висвітлено власноруч реалізовані командою алгоритми побудови об'єктів:
\begin{itemiz}
\item{конічна поверхня;}
\item{циліндрична поверхня;}
\item{поверхня обертання.}
\end{itemiz}
\newpage
\subsection{Алгоритм побудови конічної поверхні}

<<<<<<< HEAD
Конічна поверхня (рис. ~\ref{fig:conical_surface_explanation}) -- це поверхня, яку заповнює множина прямих \(l\) (твірних) простору, які з’єднують усі точки деякої кривої \(\gamma\) (напрямна) з даною точкою вершиною простору \(C\) [4].
=======
Конічна поверхня (рис. ~\ref{fig:conical_surface_explanation}) -- це поверхня, яку заповнює множина прямих \(l\) (твірних) простору, які з’єднують усі точки деякої кривої \(\gamma\) (напрямна) з даною точкою вершиною простору \(С\).
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{conical_surface_explanation.jpg} %help
	\caption{Конічна поверхня}
	\label{fig:conical_surface_explanation}
\end{figure}


Визначимо вхідні дані конічної поверхні:
\begin{itemize}
	\item{граничні значення \(t_{min}, t_{max} \in \mathds{R}\) вздовж напрямної та \(\rho_{min}, \rho_{max} \in \mathds{R}\) вздовж твірної;}
	\item{параметрично задана крива \(\gamma\) (напрямна): \(x(t)\), \(y(t)\), \(z(t)\), \(t \in \left[t_{min}; t_{max}\right]\);}
	\item{точка вершина поверхні \(С\), \(C\left(x_0,y_0,z_0\right)\), \(C \notin \gamma\).}
\end{itemize}

Алгоритм складається з декількох пунктів:
\begin{itemize}
	\item{розрахунок кривої;}
	\item{переміщення точки в початок координат \((0, 0, 0)\) та відносне переміщення кривої;}
	\item{розрахунок зміщенної поверхні;}
	\item{перенос поверхні згідно почтакових умов.}
\end{itemize}

Для побудови визначимо масив:
\begin{eqnarray}
	\label{fn:tau_array_conical}
	&\tau_{i}  = \tau_{i-1} + 0.05; \nonumber\\
	&\tau_{0} = t_{min}; \nonumber\\
	&n = \left[\frac{\left(t_{max} - t_{min}\right)}{0.05} + 1\right];\nonumber
	i \in [0; n]; \nonumber\\
	&\tau_i \in \left[t_{min}, t_{max}\right];
\end{eqnarray}
та додатковий масив:
\begin{eqnarray}
	&\label{fn:rho_array_conical}\nonumber\\
	&\rho_j = \rho_{j-1} + 0.05; \nonumber\\
	&\rho_{0} = \rho_{min}; \nonumber\\
	&m = \left[\frac{\left|\rho_{max} - \rho_{min}\right|}{0.05} + 1 \nonumber\right];
	j \in [0; m]; \nonumber\\
	&\rho_j \in [\rho_{min}; \rho_{max}].
\end{eqnarray}

Побудуємо матриці розміром \(\left[m;n\right]\) з отриманих масивів \(\tau\) (\ref{fn:tau_array_conical}) та \(\rho\) (\ref{fn:rho_array_conical}),
продублювавши значення за різними вісями.
\begin{equation}
	\label{fn:matrix_conical_T}
	T = \left(
	\begin{array}{cccc}
		\tau_{0} & \tau_{1} & \ldots & \tau_{n}\\
		\tau_{0} & \tau_{1} & \ldots & \tau_{n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		\tau_{0} & \tau_{1} & \ldots & \tau_{n}
	\end{array}
	\right); \quad
	P = \left(\begin{array}{cccc}
		\rho_{0} & \rho_{0} & \ldots & \rho_{0}\\
		\rho_{1} & \rho_{1} & \ldots & \rho_{1}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		\rho_{m} & \rho_{m} & \ldots & \rho_{m}
	\end{array}\right).
\end{equation}

Прорахуємо точки кривої зсунені на вектор \(\left(x_0, y_0, z_0\right)\), використовуючи матрицю \(T\)(\ref{fn:matrix_conical_T}):
\begin{eqnarray}
	\label{fn:matrix_conical_xyz_curve}
	&x = \left(
	\begin{array}{cccc}
	x(\tau_{0}) - x_0 & x(\tau_{1}) - x_0 & \ldots & x(\tau_{n}) - x_0\\
	x(\tau_{0}) - x_0 & x(\tau_{1}) - x_0 & \ldots & x(\tau_{n}) - x_0\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
	x(\tau_{0}) - x_0 & x(\tau_{1}) - x_0 & \ldots & x(\tau_{n}) - x_0
	\end{array}
	\right); \nonumber\\
	&y = \left( \begin{array}{cccc}
	y(\tau_{0}) - y_0 & y(\tau_{1}) - y_0 & \ldots & y(\tau_{n}) - y_0\\
	y(\tau_{0}) - y_0 & y(\tau_{1}) - y_0 & \ldots & y(\tau_{n}) - y_0\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
	y(\tau_{0}) - y_0 & y(\tau_{1}) - y_0 & \ldots & y(\tau_{n}) - y_0
	\end{array}
	\right); \nonumber\\
	&z = \left( \begin{array}{cccc}
	z(\tau_{0}) - z_0 & z(\tau_{1})  - z_0 & \ldots & z(\tau_{n})  - z_0\\
	z(\tau_{0}) - z_0 & z(\tau_{1}) - z_0 & \ldots & z(\tau_{n})  - z_0\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
	z(\tau_{0}) - z_0 & z(\tau_{1}) - z_0 & \ldots & z(\tau_{n}) - z_0
	\end{array}
	\right).
\end{eqnarray}

Для побудови самої поверхні поелементно помножимо матриці \(x, y, z\) (\ref{fn:matrix_conical_xyz_curve}) на матрицю \(P\)(\ref{fn:matrix_conical_T}):
\begin{eqnarray*}
	&x: = x P; \nonumber \\
	&y: = y P; \nonumber \\
	&z: = z P. \nonumber \\
\end{eqnarray*}
також знову перенесемо на вектор \(\left(x_0;y_0;z_0\right)\):
\begin{eqnarray}
	\label{fn:matrix_conical_xyz_surface}
	&x_{ij}: = x_{ij} + x_0;\nonumber\\
	&y_{ij}: = y_{ij} + y_0;\nonumber\\
	&z_{ij}: = z_{ij} + z_0;\nonumber\\
	&\forall i \in \left[0;n\right] \cup \forall j \left[0;m\right].
\end{eqnarray}

Отримаємо матриці \(x,y,z\) (\ref{fn:matrix_conical_xyz_surface}) коодинат точок, які належать конічній поверхні.
\newpage
\subsection{Алгоритм побудови циліндричної поверхні}
Циліндрична поверхня (рис. ~\ref{fig:cylindrical_surface_explanation}) -- це поверхня, яку заповнює множина прямих, паралельних деякій обраній прямій \(l\) (твірній) та які проходять через кожну точку деякої кривої 
<<<<<<< HEAD
\(\gamma\) (напрямна) [5].
=======
\(\gamma\) (напрямна).
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{cylindrical_surface_explanation.png} %help
	\caption{Циліндрична поверхня}
	\label{fig:cylindrical_surface_explanation}
\end{figure}


Визначимо вхідні дані циліндричної поверхні:
\begin{itemize}
	\item{граничні значення \(t_{min}, t_{max} \in \mathds{R}\) вздовж напрямної та \(\rho_{min}, \rho_{max} \in \mathds{R}\) вздовж твірної;}
	\item{параметрично задана крива \(\gamma\) (напрямна): \(x(t)\), \(y(t)\), \(z(t)\), \(t \in \left[t_{min}; t_{max}\right]\);}
	\item{пряма \(l\) (твірна), яка задана вектором \(\hat{s}(a,b,c)\) та точкою \(С(x_0;y_0;z_0)\).}
\end{itemize}

Алгоритм складається з декількох пунктів:
\begin{itemize}
	\item{розрахунок кривої;}
	\item{отримання поверхні шляхом пересування кривої вздовж вектору.}
\end{itemize}

Для побудови визначимо масив \(\tau\) (\ref{fn:tau_array_conical}) та додатковий масив \(\rho\) (\ref{fn:rho_array_conical}).
Побудуємо матриці розміром \(\left[m;n\right]\) з отриманих масивів \(\tau\) (\ref{fn:tau_array_conical}) та \(\rho\) (\ref{fn:rho_array_conical}),
продублювавши значення за різними вісями.
Прорахуємо точки поверхні \((x,y,z)\) (\ref{fn:matrix_cylindrucal_xyz_curve}), використовуючи матрицю \(T\)(\ref{fn:matrix_conical_T}) та матрицю \(P\)(\ref{fn:matrix_conical_T}):
\begin{eqnarray}
	\label{fn:matrix_cylindrucal_xyz_curve}
	&x = \left(
	\begin{array}{cccc}
	x(T_{00}) - a  P_{00} & x(T_{01}) - a  P_{01} & \ldots & x(T_{0n}) - a  P_{0n}\\
	x(T_{10}) - a  P_{10} & x(T_{11}) - a  P_{11} & \ldots & x(T_{1n}) - a  P_{1n}\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
	x(T_{m0}) - a  P_{m0} & x(T_{m1}) - a  P_{m1} & \ldots & x(T_{mn}) - a  P_{mn}
	\end{array}
	\right); \nonumber\\
	&y = \left( \begin{array}{cccc}
		y(T_{00}) - b  P_{00} & y(T_{01}) - b  P_{01} & \ldots & y(T_{0n}) - b  P_{0n}\\
		y(T_{10}) - b  P_{10} & y(T_{11}) - b  P_{11} & \ldots & y(T_{1n}) - b  P_{1n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		y(T_{m0}) - b  P_{m0} & y(T_{m1}) - b  P_{m1} & \ldots & y(T_{mn}) - b  P_{mn}
	\end{array}
	\right); \nonumber\\
	&z = \left( \begin{array}{cccc}
		z(T_{00}) - c  P_{00} & z(T_{01}) - c  P_{01} & \ldots & z(T_{0n}) - c  P_{0n}\\
		z(T_{10}) - c  P_{10} & z(T_{11}) - c  P_{11} & \ldots & z(T_{1n}) - c  P_{1n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		z(T_{m0}) - c  P_{m0} & z(T_{m1}) - c  P_{m1} & \ldots & z(T_{mn}) - c  P_{mn}
	\end{array}
	\right).
\end{eqnarray}


Тут \(a,b,c\) -- координати вектора \(\hat{s}\).


Отримаємо матриці \(x,y,z\) (\ref{fn:matrix_cylindrucal_xyz_curve}) коодинат точок, які належать циліндричній поверхні.
\newpage
\subsection{Алгоритм побудови поверхні обертання}
<<<<<<< HEAD
Поверхня обертання (рис. ~\ref{fig:rotation_surface_explanation}) -- поверхня, яка утворена при обертанні довільної лінії (прямої або кривої) \(\gamma\) (твірної) навкруги прямої \(l\) (вісі обертання) [6].
=======
Поверхня обертання (рис. ~\ref{fig:rotation_surface_explanation}) -- поверхня, яка утворена при обертанні довільної лінії (прямої або кривої) \(\gamma\) (твірної) навкруги прямої \(l\) (вісі обертання).
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{rotation_surface_explanation.png} %help
	\caption{Поверхня обертання}
	\label{fig:rotation_surface_explanation}
\end{figure}

Визначимо вхідні дані конічної поверхні.
\begin{itemize}
	\item{граничні значення \(t_{min}, t_{max} \in \mathds{R}\) вздовж напрямної та \(\rho_{min}, \rho_{max} \in \mathds{R}\) вздовж вісі обертання;}
	\item{параметрично задана крива \(\gamma\) (напрямна): \(x(t)\), \(y(t)\), \(z(t)\), \(t \in \left[t_{min}; t_{max}\right]\);}
	\item{вісь обертання, яка задана точкою \(C\left(x_0,y_0,z_0\right)\) та вектором \(\hat{s} \left(a,b,c\right)\).}
\end{itemize}


Алгоритм складається з декількох пунктів:
\begin{itemize}
	\item{розрахунок матриці повороту вектора \(\hat{s}\) до вектора \((0,0,1)\);}
	\item{розрахунок кривої та зміщення її на вектор \(\left(x_0, y_0, z_0\right)\);}
	\item{трансформування кривої згідно матриці повороту;}
	\item{побудови трансформованої поверхні обертання навколо вісі \(Oz\);}
	\item{трансформування поверхні до початкових умов.}
\end{itemize}


Отримаємо формулу матриці повороту вектора \(\hat{s}\) до вектора \((0,0,1)\).
Для цього розрахуємо кут повороту \(\theta\). Цей кут обчислюється за допомогою скалярного добутку вектора \(\hat{s}\) та \((0,0,1)\) та їх норми:
\begin{equation}
	\theta = \arccos(\frac{ \langle \hat{s},\left(0,0,1\right)\rangle}{ |\hat{s}|}).
\end{equation}


Також потрібно визначити вісь обертання \(v(v_1, v_2, v_3)\), яка перпендикулярна вектору \(\hat{s}\) та вектору \((0, 0, 1)\) та знаходиться за допомогою векторного добутку:
\begin{equation}
	v = \left[\hat{s}, (0,0,1)\right].
\end{equation}


Якщо векторний добуток нульовий, тобто вектор вже лежить на вісі Z, то вісь обертання визначається як будь-який вектор,
перпендикулярний вектору \((0, 0, 1)\), нами використовуться сам вектор $v$. В інших випадках треба пронормувати вектор $v$.


<<<<<<< HEAD
Будуємо формулу матриці повороту, використовуючи формулу Родріга [7], вектор \(v\left[v_1;v_2;v_3\right]\) та кут \(\theta\):
=======
Будуємо формулу матриці повороту, використовуючи формулу Родріга, вектор \(v\left[v_1;v_2;v_3\right]\) та кут \(\theta\):
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697
\begin{equation}
        \resizebox{16cm}{!}{$
	\label{fn:rotation_matrix}
	R = \left(
	\begin{array}{cccc}
		\cos\theta + v_1^2 (1 - \cos\theta) & v_1 v_2 (1 - \cos\theta) - v_3 \sin\theta & v_1v_3(1 - \cos\theta) + v_2 \sin\theta \\
		v_1v_2(1 - \cos\theta) + v_3\sin\theta & \cos\theta + v_2^2(1 - \cos\theta) & v_2v_3(1 - \cos\theta) - v_1\sin\theta \\
		v_1v_3(1 - \cos\theta) - v_2\sin\theta & v_2v_3(1 - \cos\theta) + v_1\sin\theta & \cos\theta + v_3^2(1 - \cos\theta) \\
	\end{array}
	\right)$}
\end{equation}

Для побудови визначимо масив \(\tau\) (\ref{fn:tau_array_conical}) та додатковий масив \(\rho\) (\ref{fn:rho_array_conical}).
Побудуємо матриці розміром \(\left[n;m\right]\) з отриманих масивів \(\tau\) (\ref{fn:tau_array_conical}) та \(\rho\) (\ref{fn:rho_array_conical}),
продублювавши значення за різними вісями.
Прорахуємо точки кривої \((x,y,z)\) (\ref{fn:matrix_conical_xyz_curve}) зсунені на вектор \(\left(x_0, y_0, z_0\right)\), використовуючи матрицю \(T\)(\ref{fn:matrix_conical_T}).

Отримаємо точки трансформованої кривої \(x^{\left(t\right)}, y^{\left(t\right)}, z^{\left(t\right)}\) за допомогою матриці обертання:
\begin{eqnarray}
	\label{fn:matrix_rotation_curve_transformed}
	&\left[
            \begin{array}{cccc}
                 x^{\left(t\right)}_{ij}\\
                 y^{\left(t\right)}_{ij}\\
                 z^{\left(t\right)}_{ij}\\
            \end{array}   
        \right] = R \nonumber
	\left[
		\begin{array}{cccc}
		x_{ij}\\
		y_{ij}\\
		z_{ij}\\
	\end{array}
	\right];\\
	&\forall i \in \left[0; n\right], \forall j \in\left[0;m\right].
\end{eqnarray}

Обчислимо радіус для кожної точки кривої, а також допоміжні масиви \(P^{\left(1\right)}, P^{\left(2\right)}\):
\begin{eqnarray*}
	&X^{\left(t\right)}_{ij} = \sqrt{\left(x^{\left(t\right)}_{ij}\right)^2 + \left(y^{\left(t\right)}_{ij}\right)^2};\\
	&Y^{\left(t\right)}_{ij} = \sqrt{\left(x^{\left(t\right)}_{ij}\right)^2 + \left(y^{\left(t\right)}_{ij}\right)^2};\\
	&Z^{\left(t\right)}_{ij} = z^{\left(t\right)}_{ij};\\
	&P^{\left(1\right)}_{ij} = \cos\left(P_{ij}\right);\\
	&P^{\left(2\right)}_{ij} = \sin\left(P_{ij}\right);\\
	&\forall i \in \left[0; n\right], \forall j \in\left[0;m\right].
\end{eqnarray*}
З отриманих точок розрахуємо поверехню обертання трансформованої кривої навколо вісі \(Oz\).
\begin{eqnarray}
	\label{fn:matrix_rotation_surface_transformed}
	&X^{\left(t\right)} : = X^{\left(t\right)} P^{\left(1\right)};\nonumber\\
	&Y^{\left(t\right)} : = Y^{\left(t\right)} P^{\left(2\right)};\nonumber\\
	&Z^{\left(t\right)} : = Z^{\left(t\right)} .
\end{eqnarray}
Транспонуємо набір точок \(X^{\left(t\right)}, Y^{\left(t\right)}, Z^{\left(t\right)}\) (\ref{fn:matrix_rotation_surface_transformed}) до початкових умов за домогою матриці повороту:
\begin{eqnarray}
	\label{fn:matrix_rotation_surface}
	&\left[\begin{array}{cccc}
		X_{ij}\\
		Y_{ij}\\
		Z_{ij}\\
	\end{array}
        \right] = R^{T} \nonumber
	\left[
		\begin{array}{cccc}
		X^{\left(t\right)}_{ij}\\
		Y^{\left(t\right)}_{ij}\\
		Z^{\left(t\right)}_{ij}\\
	\end{array}
	\right];\\
	&\forall i \in \left[0; n\right], \forall j \in\left[0;m\right].
\end{eqnarray}
Отримаємо набір точок шуканої поверхні \(X, Y, Z\) (\ref{fn:matrix_rotation_surface}).
\newpage
\section{Деталі реалізації}
\label{sec:in-practice}

Програму розроблено в вигляді графічного застосунку мовою Python та протестовано на машинах із операційними системами Linux та Microsoft Windows. Характеристики систем, що з ними було протестовано програму, включно з використаними бібліотеками Python, наведено в табл.~\ref{tab:specs}.

\begin{table}[h]
\caption{Характеристики, що з ними було здійснено розробку і тестування програми}
 \centering
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		\textbf{ОС:} & Linux; Microsoft Windows\\\hline
		\textbf{Версія Python:} & \texttt{3.10.10} з підтримкою \texttt{tkinter}\\\hline
		\textbf{Бібліотеки Python:} & \texttt{numpy, PyQt5, pyvista, strictyaml, sympy}\\\hline
	\end{tabular}
  \label{tab:specs}
\end{table}

Також створено інсталятор для операцiйної системами Microsoft Windows, що допомагає швидко та зручно встановити програму.
\subsection{Файли проєкту}

Першокод розробленого проєкту знаходиться в публічному доступі в git-репозиторії за посиланням \url{https://gitlab.com/cs120-project-3/maluwachka}. У репозиторії містяться такі файли:
\begin{itemiz}
	\item{\texttt{example-scenes/*.yaml} -- заготовлені приклади сцен для побудови;}
        \item{\texttt{example-scenes/customerTests/*.yaml} -- заготовлені приклади сцен для побудови тестових прикладів, наданих замовником;}
        \item{\texttt{exporting/export.py} -- підмодуль із експорту сцени до облака;}
        \item{\texttt{exporting/qrcode\_window.py} -- підмодуль із вікном з QR-кодом;}
        \item{\texttt{plot/\_\_init\_\_.py} -- програмний модуль із        
    інтерпретацією сцени та формуванням графіка;}
        \item{\texttt{plot/animate\_cylindrical\_and\_conical\_surface.py} -- підмодуль із анімуванням побудови циліндрічної та конічної поверхнь;}
        \item{\texttt{plot/animate\_rotation\_surface.py} -- підмодуль із анімуванням побудови поверхні обертання;}
	\item{\texttt{plot/conical\_surface.py} -- підмодуль із формуванням конічної поверхні;}
	\item{\texttt{plot/cylindrical\_surface.py} -- підмодуль із формуванням циліндричної поверхні;}
	\item{\texttt{plot/param\_curve.py} -- підмодуль із формуванням параметрично заданої кривої;}
	\item{\texttt{plot/rotation\_surface.py} -- підмодуль із формуванням поверхні обертання;}
        \item{\texttt{README.md} -- файл з описом програми.} 
	\item{\texttt{qt\_app.py} -- програмний модуль із GUI.}
        \item{\texttt{qt\_app\_install\_for\_windows.exe} -- інсталятор програми.}
        \item{\texttt{requirements.txt} -- файл зі списком бібліотек, які використовуються в додатку.}
\end{itemiz}

Першокод цієї документації в форматі \LaTeX{} та версія для читання в форматі PDF знаходяться в публічному доступі в git-репозиторії за посиланням:\\\url{https://gitlab.com/cs120-project-3/documentation}.
\newpage
\subsection{Схема алгоритму}
\label{sec:flow}
Алгоритм роботи програми можна представити як покрокову схему (риc.~\ref{fig:flow-alg}), що поступово переходить від формування головного вікна, обробки даних до візуалізації об'єктів.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{flow-alg.jpg}
    \caption{Схема алгоритму}
    \label{fig:flow-alg}
\end{figure}

У даній схемі (риc.~\ref{fig:flow-alg}) кожен крок алгоритму представлений у вигляді прямокутника. Стрілки показують напрямок виконання кроків. Кроки 3-16 пов'язані зі створенням та налаштуванням графічного інтерфейсу користувача (GUI), включаючи вікна, редактори, панелі інструментів і т. д.

Наступні кроки (17-21) стосуються обробки даних, включаючи візуалізацію графіків, обробку сцени, перетин об'єктів та виведення результатів.
\newpage
\subsection{Збирання програми}
\label{sec:make}

Отримання файлів програми з репозиторію можна здійснити в терміналі за допомогою утиліти Git:
\begin{verbatim}
$ git clone https://gitlab.com/cs120-project-3/maluwachka.git
$ cd maluwachka
\end{verbatim}

Опціонально можна створити окреме віртуальне середовище для мови Python і встановити туди необхідні для візуалізації утиліти з бібліотеки:
\begin{verbatim}
$ python -m venv venv
$ source venv/bin/activate
\end{verbatim}

Встановлення всіх залежностей можна здійснити в терміналі за допомогою утиліти Pip:
\begin{verbatim}
$ pip install -r requirements.txt
\end{verbatim}

Встановити програму на машину з оперецайною системою Microsoft Windows можна за допомогою інсталятора \texttt{qt\_app\_install\_for\_windows.exe}. Достатньо завантажити цей файл, запустити його та виконати надані в ньому інструкції.

\subsection{GUI програми}
\label{sec:gui}

<<<<<<< HEAD
Основним вікном програми є «Редактор» (риc.~\ref{fig:gui-editor}), що розгортається під час запуску програми та залишається присутнім упродовж усієї взаємодії з програмою. На риc.~\ref{fig:gui-editor} показано, що вікно «Редактор» складається з багаторядкового текстового поля, а також верхньої панелі з кнопками «Load» -- завантажує сцену з диску,  «Save» -- зберігає сцену на диск, «Plot» -- будує графік за введеною зараз сценою, «Animate» -- анімує побудову графіка за введеною зараз сценою, «Help» -- надає інформацію про заповнення текстового поля та бокових панелей з кнопками, що спрощують додавання, зміну та навігацію по об'єктах на сцені.
=======
Основним вікном програми є «Редактор» (риc.~\ref{fig:gui-editor}), що розгортається під час запуску програми та залишається присутнім упродовж усієї взаємодії з програмою. На риc.~\ref{fig:gui-editor} показано, що вікно «Редактор» складається з багаторядкового текстового поля, а також верхньої панелі з кнопками «Завантажити сцену з диску», «Зберегти сцену на диску», «Побудувати графік за введеною зараз сценою», «Анімувати побудову графіка за введеною зараз сценою», «Показати список доступних математичних функцій» та бокових панелей з кнопками, що спрощують додавання, зміну та навігацію по об'єктах на сцені.
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{gui-editor.png}
    \caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{gui-editor-loaded.png}
    \caption{}
    \label{fig:gui-editor-loaded}
	\end{subfigure}
  \caption{Вікно «Редактор» розробленої програми: а - пустий редактор, \\б - заповнений редактор}
	\label{fig:gui-editor}
\end{figure}

Функції завантаження та збереження сцени реалізовано стандартними способами ОС (рис.~\ref{fig:gui-select-file}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{gui-select-file.png}
  \caption{Вікно завантаження сцени (стандартне вікно ОС)}
	\label{fig:gui-select-file}
\end{figure}

Після завантаження сцени її наповнення замінює наповнення редактора (рис.~\ref{fig:gui-editor-loaded}).

<<<<<<< HEAD
Натискання кнопки побудови графіку розгортає додаткове інтерактивне вікно (рис.~\ref{fig:gui-plot}), що дозволяє оглядати сцену та зберігати зображення обраних ракурсів. Затиснувши ліву клавішу миші, рухами «ліворуч-праворуч» та «вгору-вниз» -- обертається симтема координат за двома вісями, для обертання за третьою треба затиснути клавішу «CTRL». Затиснувши ліву клавішу миші та клавішу «SHIFT», рухами «ліворуч-праворуч» та «вгору-вниз» -- переміщується система координат. Прокручування коліщатки «вгору-вниз», або затискання правої клавіші миші та її рух «вгору-вниз» -- наближує та віддаляє систему координат. Клікнувши по об'єкту лівою клавішею миші, натискання клавіші «P» виділяє об'єкт, для відміни виділення треба знове натиснути клавішу «P». Натисння на кнопку «File» та вибір «Take Screenshot» -- створює зображення та завантажує його в обранк місце на диску, а вибір «Exit» -- закриває вікно з графіком. Вікно «Редактор» при цьому не блокується та дозволяє редагувати сцену та розгортати нові вікна з графіками оновленої сцени, не згортаючи попереднї графіки. Якщо у текстовому полі буде присутня помилка, вікно побудови не відкриється, натомість з'явиться вікно з попередженням та описом помилки.
=======
Натискання кнопки побудови графіку розгортає додаткове інтерактивне вікно (рис.~\ref{fig:gui-plot}), що дозволяє оглядати сцену та зберігати зображення обраних ракурсів. Затиснувши ліву клавішу миші, рухами «ліворуч-праворуч» та «вгору-вниз» -- обертається симтема координат за двома вісями, для обертання за третьою треба затиснути клавішу «CTRL». Затиснувши ліву клавішу миші та клавішу «SHIFT», рухами «ліворуч-праворуч» та «вгору-вниз» -- переміщується система координат. Прокручування коліщатки «вгору-вниз», або затискання правої клавіші миші та її рух «вгору-вниз» -- наближує та віддаляє систему координат. Клікнувши по об'єкту лівою клавішею миші, натискання клавіші «P» виділяє об'єкт, для відміни виділення треба знове натиснути клавішу «P». Натисння на кнопку «File» та вибір «Take Screenshot» -- створює зображення та завантажує його в обранк місце на диску. Вікно «Редактор» при цьому не блокується та дозволяє редагувати сцену та розгортати нові вікна з графіками оновленої сцени, не згортаючи попереднї графіки. Якщо у текстовому полі буде присутня помилка, вікно побудови не відкриється, натомість з'явиться вікно з попередженням та описом помилки.
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{gui-plot.png}
    \caption{}
	\label{fig:gui-plot}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{gui-animate.png}
    \caption{}
    \label{fig:gui-animate}
	\end{subfigure}
  \caption{Вікно «Графік» розробленої програми: а - повністью побудований графік, б - частково побудований графік в момент анімації}
\end{figure}

Натискання кнопки анімування побудови графіку, також розгортає додаткове інтерактивне вікно (рис.~\ref{fig:gui-animate}), та запускає в ньому в анімацію. Після завершення анімації, вікно стає ідентичним описаному вище.

<<<<<<< HEAD
Натискання кнопки допомоги відкриває вікно зі списком доступних математичних формул та їх написанням в нашій реалізайії і з таблицею об'єктів та їх властивостей.

На лівій боковій панелі (риc.~\ref{fig:gui-editor}) зверху розташовані кнопки, що додають текстові шаблони об'єктів до поля (рис.~\ref{fig:gui-editor-loaded}), а знизу кнопка, що відкриває вікно для обрання кольору  (риc.~\ref{fig:gui-colour}).
=======
Натискання кнопки допомоги відкриває вікно зі списком доступних математичних формул та їх написанням в нашій реалізайії.

На лівій боковій панелі (риc.~\ref{fig:gui-editor}) зверху розташовані кнопки, що додають текстові шаблони об'єктів до поля (рис.~\ref{fig:gui-editor-loaded}), а знизу кнопка, що відкриває вікно для обрання кольору об'єкта (риc.~\ref{fig:gui-colour}).
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697

На правій боковій панелі (рис.~\ref{fig:gui-editor-loaded}) розташовані кнопки, що відповідать об'єктам описаним в текстовому полі, натискання на них відкриває нове вікно з параметрами об'єкта (риc.~\ref{fig:gui-settings}). У цьому вікні можна змінити параметри об'єкта або видалити його. Якщо параметром є інший об'єкт, то можна обрати його з вже існуючих або створити новий. Також для обрання кольору відкривається відповідне вікно (риc.~\ref{fig:gui-colour}). Після натискання кнопки «OK» всі зміни переносяться в текстове поле, якщо натиснути «Cancel», то зміни не застосуються. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{gui-settings.png}
    \caption{}
	\label{fig:gui-settings}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{gui-colour.png}
    \caption{}
    \label{fig:gui-colour}
	\end{subfigure}
  \caption{Діалогові вікна: а - вікно параметрів об'єкта, б - вікно вибору кольору об'єкта}
  \label{fig:gui-dialog-windows}
\end{figure}

Вікно «Редактор» (риc.~\ref{fig:gui-editor}) стає неактивним та недопускає жодних змін, поки користувач взаємодіє з вікнами зміни параметрів (риc.~\ref{fig:gui-dialog-windows}).

\subsection{AR технологія}
В цілях дослідження технологій доповненої реальності було реалізовано програмний застосунок  «ARMaluwachka» для системи Android. Він дозволяє зображувати сцени, які були побудовані в застосунку «Maluwachka», в доповненій реальності. Застосунок реалізований мовою Java, використовуючи ARcore з форком фреймворка SceneForm, в Android Studio.

<<<<<<< HEAD
Для експорту сцени з декстопного застосунок треба після побудови у вікні (рис.~\ref{fig:gui-plot}) натиснути «Export», а після того -- «toMaluwachkaAR». Після цього перед вами з’явиться вікно з QR-кодом.
=======
Для експорту сцени з декстопного застосунок треба після побудови у вікні (рис.~\ref{fig:gui-plot}) натиснути «Export», а після того -- «toMaluwachka». Після цього перед вами з’явиться вікно з QR-кодом.
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697

У застосунку «ARMaluwachka» треба відкрити «SCAN QRCODE» та просканувати QRcode з декстопу (рис.~\ref{fig:scan-qrcode}) та натиснути “SET URL”. Після чого знайти поверхню, на ній мають з’явитися точки, треба двічі натиснути на них. З’явиться об’єкт у доповненій реальності (рис.~\ref{fig:object-ar}), який можна крутити та змінювати маштаб натиснувши на нього двома пальцями. Для побудови нової фігури, треба перезапустити застосунок.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{scan-qrcode}
    \caption{}
	\label{fig:scan-qrcode}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{object-ar.jpg}
    \caption{}
    \label{fig:object-ar}
	\end{subfigure}
  \caption{Демонстрація роботи AR: а - сканування QR-коду, б - об’єкт побудований у доповненій реальності}
\end{figure}

Розроблений застосунок дозволяє більш детально розглянути сцену в доповненій реальності і показує застосування технелогій AR.

\subsection{Приклади результатів роботи програми}
<<<<<<< HEAD
Для перевірки можливостей програми, за допомогою її функціоналу, були побудовані тестові приклади поверхонь (рис.~\ref{fig:first-part} та рис.~\ref{fig:second-part}), запропонованих замовником [8].
=======
Для перевірки можливостей програми, за допомогою її функціоналу, були побудовані тестові приклади поверхонь (рис.~\ref{fig:first-part} та рис.~\ref{fig:second-part}), запропонованих замовником.
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697

Сфера (рис.~\ref{fig:customer-test-sphere.png}):
\begin{equation*}
    x^2 + y^2 + z^2 = R^2
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= r \sin(u) \cos(v) \\
            y &= r \sin(u) \sin(v) \\
            z &= r \cos(u)
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}


Еліпсоїд   (рис.~\ref{fig:customer-test-elipsoid.png}):
\begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= a \sin(u) \cos(v) \\
y &= b \sin(u) \sin(v) \\
z &= c \cos(u)
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}


Площини   (рис.~\ref{fig:customer-test-two-planes.png}):
\begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= u \\
y &= v \\
z &= 0
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Конічна поверхня   (рис.~\ref{fig:customer-test-conical-surface.png}):
\begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= a \cos(u) \\
y &= a \sin(u) \\
z &= b u
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}


Еліптичний циліндр   (рис.~\ref{fig:customer-test-elliptical-cylinder.png}):
\begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= a \cos(u) \\
y &= b \sin(u) \\
z &= v
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Гіперболічний циліндр   (рис.~\ref{fig:customer-test-hyperbolic-cylinder.png}):
\begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= a \cosh(u) \cos(v) \\
y &= a \cosh(u) \sin(v) \\
z &= b \sinh(u)
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Параболічний циліндр   (рис.~\ref{fig:customer-test-parabolical-cylinder.png}):
\begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2} = 2y
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
            x &= u \\
            y &= v \\
            z &= v^2
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}


Еліптичний парабалоїд   (рис.~\ref{fig:customer-test-elliptical-paraboloid.png}):
\begin{equation*}
  \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = z
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
            x &= u \cos(v) \\
            y &= u \sin(v) \\
            z &= u^2
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Однопорожнинний гіперболоїд  (рис.~\ref{fig:customer-test-one-sheeted-hyperboloid.png}):
\begin{equation*}
   \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= u \\
            y &= v \\
            z &= u^2 - v^2
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}


Двопорожнинний гіперболоїд  (рис.~\ref{fig:customer-test-two-sheeted-hyperboloid.png}):
\begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = -1
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
x &= a \cosh(u) \cos(v) \\
            y &= a \cosh(u) \sin(v) \\
            z &= b \sinh(u)
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-sphere.png}
    \caption{}
	\label{fig:customer-test-sphere.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-elipsoid.png}
    \caption{}
    \label{fig:customer-test-elipsoid.png}
	\end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-two-planes.png}
    \caption{}
	\label{fig:customer-test-two-planes.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-conical-surface.png}
    \caption{}
    \label{fig:customer-test-conical-surface.png}
	\end{subfigure}
  \caption{Перша частина тестових поверхонь: а - сфера, \\б - елiпсоїд, в - площини, г - конiчна поверхня}
  \label{fig:first-part}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[h!]
        \begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-elliptical-cylinder.png}
    \caption{}
	\label{fig:customer-test-elliptical-cylinder.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-hyperbolic-cylinder.png}
    \caption{}
    \label{fig:customer-test-hyperbolic-cylinder.png}
	\end{subfigure}
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-parabolical-cylinder.png}
    \caption{}
	\label{fig:customer-test-parabolical-cylinder.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-elliptical-paraboloid.png}
    \caption{}
    \label{fig:customer-test-elliptical-paraboloid.png}
	\end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-one-sheeted-hyperboloid.png}
    \caption{}
	\label{fig:customer-test-one-sheeted-hyperboloid.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
		\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{customer-test-two-sheeted-hyperboloid.png}
    \caption{}
    \label{fig:customer-test-two-sheeted-hyperboloid.png}
	\end{subfigure}
  \caption{Друга частина тестових поверхонь: а - елiптичний цилiндр, \\б - гiперболiчний цилiндр, в - параболiчний цилiндр , г - елiптичний парабалоїд, д - однопорожнинний гiперболоїд, е - допорожнинний гiперболоїд }
  \label{fig:second-part}
\end{figure}

Вдалося побудувати усі поверхні, окрім уявних та гіперболічного параболоїда.

\newpage
\usection{Висновки}
У процесі виконання проєктної роботи було:
\begin{itemiz}
\item{досліджено технології візуалізації геометричних об'єктів;}
\item{досліджено технології розробки нативних GUI із підтримкою різних ОС;}
\item{досліджено технології AR;}
\item{описано алгоритми побудови геометричних об'єктів, що потребували додаткової процедурної побудови;}
\item{розроблено застосунок, що реалізує потрібні GUI та алгоритми побудови;}
\item{висвітлено деталі виконання проєктної роботи в документації.}
\end{itemiz}

Результатом виконання проєктної роботи є розроблена програма, що повністю розв'язує поставлену задачу -- дозволяє будувати графіки сцен із низки визначених геометричних об'єктів. Серед функціоналу програми слід виділити таке:
\begin{itemiz}
\item{можливість побудови всіх визначених геометричних примітивів: точка, лінія, площина тощо;}
\item{можливість побудови поверхні обертання параметрично заданої кривої навколо прямої-вісі;}
\item{можливість побудови конічної поверхні за фіксованою точкою та твірною -- параметрично заданою кривою;}
\item{можливість побудови циліндричної поверхні за спрямною прямою та твірною -- параметрично заданою кривою;}
\item{можливість зберігати сцену на диску та завантажувати сцену з диску;}
\item{можливість інтерактивного розгляду графіка сцени з пересуванням, наближенням, віддаленням та повертанням камери;}
\item{коректне відображення перекривання об'єктів одне одним у кадрі, включно з кольором та прозорістю об'єктів;}
\item{зберегження графік із обраного ракурсу в форматі зображення.}
\item{відображення графік у AR.}
\end{itemiz}

Таким чином, досягнуто мету проєктної роботи.

\newpage
\usection{Перелік використаних джерел}

\begin{enumerate}
<<<<<<< HEAD
\item{Візуалізація для уроків на тему “Поверхні другого порядку” [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу: \url{https://docs.google.com/document/d/1h2QC35D5NOsYdoalNsEOHU0LkVIYCWBF/edit}.}
	\item{Специфікація формату YAML [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу: \url{https://yaml.org/}.}
  \item{Специфікація формату StrictYAML [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу: \url{https://hitchdev.com/strictyaml/}.}
  \item {Побудова конічних поверхонь [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу: \url{https://docs.google.com/document/d/1i84XR8iUc4XNO7EiRd5vRkjKsA6POX1RrpNo0886elQ/edit?usp=share_link}.}
  \item {Побудова циліндричних поверхонь [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу: \url{https://docs.google.com/document/d/1EqbJvBbapJRgSxzEKIyJq9zld3yICQIwpFeUlq2dxBk/edit}.}
  \item {Побудова поверхонь обертання [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу: \url{https://docs.google.com/document/u/0/d/1zWaeyJiF1vx9EkJVBZlaWxmdLtjc6l0q4_M7RrZga38/edit}.}
  \item {Формула повороту Родріга [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу: \url{https://semath.info/src/rodrigues-rotation.html}.}
  \item {Поверхні 2-го порядку: довідник / Сердюк І. В. –- Харків:
НТУ «ХПІ», 2023. –- 6 с}
=======
	\item{Специфікація формату YAML [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу:\\\url{https://yaml.org/}.}
  \item{Специфікація формату StrictYAML [Електронний ресурс] -- Режим доступу до ресурсу:\\\url{https://hitchdev.com/strictyaml/}.}

  \item {Вимоги замовника:\\\url{https://docs.google.com/document/d/1h2QC35D5NOsYdoalNsEOHU0LkVIYCWBF/edit}.}
  \item {Побудова конічних поверхонь:\\\url{}.}
  \item {Побудова поверхонь обертання:\\\url{}.}
  \item {Побудова циліндричних поверхонь:\\\url{}.}
>>>>>>> 752050aec613d519050d4e9520db3696c9725697
\end{enumerate}

\end{document}